# g
![GitHub release (latest by date)](https://img.shields.io/github/v/release/voidint/g)
[![Build Status](https://travis-ci.org/voidint/g.svg?branch=master)](https://travis-ci.org/voidint/g)
[![GoDoc](https://godoc.org/github.com/voidint/g?status.svg)](https://godoc.org/github.com/voidint/g)
[![codecov](https://codecov.io/gh/voidint/g/branch/master/graph/badge.svg)](https://codecov.io/gh/voidint/g)
[![codebeat badge](https://codebeat.co/badges/0b4bf243-95da-444c-b163-6cb8a35d1f8d)](https://codebeat.co/projects/github-com-voidint-g-master)
[![Go Report Card](https://goreportcard.com/badge/github.com/voidint/g)](https://goreportcard.com/report/github.com/voidint/g)

**注意：**`master`分支可能处于开发之中并**非稳定版本**，请通过tag下载稳定版本的源代码，或通过[release](https://github.com/voidint/g/releases)下载已编译的二进制可执行文件。


`g`是一个 Linux、macOS、Windows 下的命令行工具，可以提供一个便捷的多版本 [go](https://golang.org/) 环境的管理和切换。

[![asciicast](https://asciinema.org/a/356685.svg)](https://asciinema.org/a/356685)

## 特性
- 支持列出可供安装的 go 版本号
- 支持列出已安装的 go 版本号
- 支持在本地安装多个 go 版本
- 支持卸载已安装的 go 版本
- 支持在已安装的 go 版本之间自由切换
- 支持软件自我更新（>= 1.3.0）

## 安装
### 自动化安装
- Linux/macOS（适用于bash、zsh）

    ```shell
    # 建议安装前清空`GOROOT`、`GOBIN`等环境变量
    $ curl -sSL https://raw.githubusercontent.com/voidint/g/master/install.sh | bash
    $ echo "unalias g" >> ~/.bashrc # 可选。若其他程序（如'git'）使用了'g'作为别名。
    $ source "$HOME/.g/env"
    ```

### 手动安装
- 下载[release](https://github.com/voidint/g/releases)的二进制压缩包
- 将压缩包解压至`PATH`环境变量目录下（推荐`~/.g/bin`目录）
- 将所需的环境变量写入`~/.g/env`文件

    ``` shell
    $ cat >~/.g/env <<'EOF'
    #!/bin/sh
    # g shell setup
    export GOROOT="${HOME}/.g/go"
    export PATH="${HOME}/.g/bin:${GOROOT}/bin:$PATH"
    export G_MIRROR=https://golang.google.cn/dl/
    EOF
    ```
- 将`~/.g/env`导入到shell环境配置文件（如`~/.bashrc`、`~/.zshrc`...）

    ```shell
    $ cat >>~/.bashrc <<'EOF'
    # g shell setup
    if [ -f "${HOME}/.g/env" ]; then
        . "${HOME}/.g/env"
    fi
    EOF
    ```
- 启用环境变量
    ```shell
    $ source ~/.bashrc # 或source ~/.zshrc
    ```

## 使用
查询当前可供安装的`stable`状态的go版本

```shell
$ g ls-remote stable
  1.13.15
  1.14.7
```

安装目标go版本`1.14.7`

```shell
$ g install 1.14.7
Downloading 100% |███████████████| (119/119 MB, 9.939 MB/s) [12s:0s]
Computing checksum with SHA256
Checksums matched
Now using go1.14.7
```


查询已安装的go版本

```shell
$ g ls
  1.7.6
  1.11.13
  1.12.17
  1.13.15
  1.14.6
* 1.14.7
```

查询可供安装的所有go版本

```shell
$ g ls-remote
  1
  1.2.2
  1.3
  1.3.1
  ...    // 省略若干版本
  1.14.5
  1.14.6
* 1.14.7
  1.15rc1
```


切换到另一个已安装的go版本

```shell
$ g use 1.14.6
go version go1.14.6 darwin/amd64
```

卸载一个已安装的go版本

```shell
$ g uninstall 1.14.7
Uninstalled go1.14.7
```

更新 g 软件本身

```shell
$ g update
A new version of g(v1.2.2) is available
Downloading 100% |███████████████| (3.7/3.7 MB, 2.358 MB/s)
Computing checksum with SHA256
Checksums matched
Update completed
```

## FAQ
- 环境变量`G_MIRROR`有什么作用？

    由于中国大陆无法自由访问 Golang 官网，导致查询及下载 go 版本都变得困难，因此可以通过该环境变量指定一个或多个镜像站点（多个镜像站点之间使用英文逗号分隔），g 将从该站点查询、下载可用的 go 版本。已知的可用镜像站点如下：
    - Go官方镜像站点：https://golang.google.cn/dl/
    - Go语言中文网：https://studygolang.com/dl
    - 阿里云开源镜像站点：https://mirrors.aliyun.com/golang/
    
- 环境变量`G_EXPERIMENTAL`有什么作用？

    当该环境变量的值为`true`时，将**开启所有的实验特性**。

- 环境变量`G_HOME`有什么作用？

    按照惯例，g 默认会将`~/.g`目录作为其家目录。若想自定义家目录（Windows 用户需求强烈），可使用该环境变量切换到其他家目录。由于**该特性还属于实验特性**，需要先开启实验特性开关`G_EXPERIMENTAL=true`才能生效。特别注意，该方案并不十分完美，因此才将其归类为实验特性，详见[#18](https://github.com/voidint/g/issues/18)。

- macOS 系统下安装 go 版本，g 抛出`[g] Installation package not found`字样的错误提示，是什么原因？

    Go 官方在**1.16**版本中才[加入了对ARM架构的macOS系统的支持](https://go.dev/doc/go1.16#darwin)。因此，ARM 架构的 macOS 系统下均无法安装1.15及以下的版本的 go 安装包。若尝试安装这些版本，g 会抛出`[g] Installation package not found`的错误信息。

- 是否支持网络代理？

    支持。可在`HTTP_PROXY`、`HTTPS_PROXY`、`http_proxy`、`https_proxy`等环境变量中设置网络代理地址。

- 支持哪些 Windows 版本？

    因为`g`的实现上依赖于`符号链接`，因此操作系统必须是`Windows Vista`及以上版本。

- Windows 版本安装以后不生效？

    这有可能是因为没有把下载安装的加入到 `$Path` 的缘故，需要手动将 `$Path` 纳入到用户的环境变量中。为了方便起见，可以使用项目中的 `path.ps1` 的 PowerShell 脚本运行然后重新启动计算机即可。

- 支持源代码编译安装吗？

    不支持


## 鸣谢
感谢[nvm](https://github.com/nvm-sh/nvm)、[n](https://github.com/tj/n)、[rvm](https://github.com/rvm/rvm)等工具提供的宝贵思路。
